<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Hinweise zur Volltextsuche</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <p>Die Volltextsuche durchsucht die transkribierten Texte der Oberkammeramtsrechnungsbücher.
                   Sie basiert auf <ref target="https://typesense.org/">Typesense</ref>, einer
                   leistungsfähigen Open-Source-Suchmaschine. Im Folgenden finden Sie Hinweise
                   und Tipps für eine effektive Nutzung der Suche.</p>
            </div>

            <div>
                <p><hi rend="bold">Einfache Suche</hi></p>
                <p>Geben Sie einen oder mehrere Suchbegriffe in das Suchfeld ein.
                   Die Suche berücksichtigt den gesamten Volltext, den Dokumenttitel und die
                   Dokumentkennung. Bereits während der Eingabe werden die Ergebnisse
                   aktualisiert.</p>
                <p>Beispiele:</p>
                <list>
                    <item><hi rend="italic">Torsteher</hi> — findet alle Dokumente, in denen Torsteher" vorkommt.</item>
                    <item><hi rend="italic">Stephansdom</hi> — findet Einträge zum Stephansdom.</item>
                    <item><hi rend="italic">Torsteher als</hi> — findet Dokumente, die die beiden Begriffe enthalten.</item>
                </list>
            </div>

            <div>
                <p><hi rend="bold">Unscharfe Suche (Fuzzy Search)</hi></p>
                <p>Aktivieren Sie die Option „Unscharfe Suche aktivieren", um auch 
                   Ergebnisse mit leicht abweichender Schreibweise zu finden.
                   Dies ist besonders nützlich bei historischen Texten, in denen Begriffe
                   in verschiedenen Schreibweisen vorkommen können, sowie bei Tippfehlern.</p>
                <p>Beispiele:</p>
                <list>
                    <item><hi rend="italic">khirchen</hi> statt „Kirchen"</item>
                    <item><hi rend="italic">weingartten</hi> statt „Weingarten"</item>
                </list>
            </div>

            <div>
                <p><hi rend="bold">Filter und Facetten</hi></p>
                <p>Nutzen Sie die Filter auf der linken Seite, um die Ergebnismenge einzuschränken:</p>
                <list>
                    <item><hi rend="bold">Jahr</hi> — Eingrenzen auf einen bestimmten Zeitraum (von–bis).</item>
                    <item><hi rend="bold">Kämmerer</hi> — Filtern nach dem jeweiligen Kämmerer.</item>
                    <item><hi rend="bold">Inhalt</hi> — Filtern nach Dokumenten mit oder ohne Beilage.</item>
                </list>
                <p>Aktive Filter werden oberhalb der Ergebnisliste angezeigt und können dort
                   einzeln entfernt oder über „Filter zurücksetzen" gemeinsam gelöscht werden.</p>
            </div>

            <div>
                <p><hi rend="bold">Ergebnisanzeige</hi></p>
                <p>Die Suchergebnisse werden als Tabelle mit Dokument, Seite und Trefferauszug
                   angezeigt. Ein Klick auf den Dokumentnamen öffnet das Dokument in einem
                   neuen Tab. Die Suchbegriffe werden im geöffneten Dokument farblich
                   hervorgehoben.</p>
            </div>

            <div>
                <p><hi rend="bold">Suche über die Navigationsleiste</hi></p>
                <p>Sie können die Suche auch direkt über das Suchfeld in der Navigationsleiste
                   starten. Das Suchfeld am oberen Seitenrand leitet Ihre Anfrage an die
                   Volltextsuche weiter.</p>
                <p>In der Einzelansicht eines Dokuments kann die Suche zusätzlich auf den
                   aktuellen Band eingeschränkt werden (Checkbox „In diesem Band").</p>
            </div>

            <div>
                <p><hi rend="bold">Tipps für historische Texte</hi></p>
                <list>
                    <item>Probieren Sie alternative historische Schreibweisen aus (z. B.
                          „haus" / „hauß", „amt" / „ambt").</item>
                    <item>Nutzen Sie die unscharfe Suche, um Schreibvarianten automatisch abzudecken.</item>
                    <item>Beginnen Sie mit kürzeren Suchbegriffen und grenzen Sie die Ergebnisse
                          anschließend über die Filter ein.</item>
                </list>
            </div>

            <div>
                <p><hi rend="bold">Technische Grundlage</hi></p>
                <p>Die Volltextsuche verwendet <ref target="https://typesense.org/">Typesense</ref>,
                   eine typo-tolerante Suchmaschine, die speziell für schnelle Volltextsuche
                   optimiert ist. Weitere Informationen zur Suchsyntax und zu den Möglichkeiten
                   von Typesense finden Sie in der
                   <ref target="https://typesense.org/docs/guide/search.html">offiziellen Typesense-Suchdokumentation</ref>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
